\section{Introducci\'{o}n}
    La teoria de probabilidad no conmutativa
    estudia las variables aleatorias no conmutativas
    que son los elementos de un \`{a}lgebra
    en donde un funcional lineal hace el lugar de esperanza
    y la independencia libre toma el lugar
    de la independencia cl\'{a}sica.
    Una tarea de inter\'e{s} en probabilidad
    no conmutativa ,as\'{i} como
    en la probabilidad cl\'asica,es encontrar
    la distribuci\'on de variables aleatorias
    formadas a partir de otras variables
    aleatorias conociendo la distribuci\'{o}n
    de estas \'{u}ltimas.
    Un problema m\'{a}s concreto es encontrar
    la distribuci\'{o}n de polinomios en variables
    libres.
    Hay m\'etodos para calcular la
    distribuci\'{o}n
    de cierto tipo de polinomios. Por ejemplo,
    Voiculesco resolvi\'{o} el problema para
    $p(x,y)=x+y$
    y
    $p(x,y)=xy^{2}x$
    con la introducci\'{o}n de la transformada
    R y la transformada S.
    Sin embargo, en general el c\'{a}lculo de
    distribuciones de cualquier polinomio en
    variables libres no es f\'acil de calcular.

    El problema que aqu\'{i} se plantea
    resolver es el siguiente.

    \textbf{Problema:}\\
    Dado
    $(\cal{A} , \phi)$
    un EPNC y
    $x_1,x_2,...,x_n \in \cal{A}$
    libres autoadjuntas considerese un polinomio
    autoadjunto en variables no conmutativas
    $P \in \mathbb{C} \langle X_1,...,X_n \rangle$
    se quiere encontrar la distribuci\'{o}n de
    $P=p(x_1,x_2,...,x_n)$
    en t\'{e}rminos de las distribuciones de
    $x_1,x_2, ...,x_n$.
